\documentclass{article}

\usepackage[cm]{fullpage}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\title{Algèbre de Lie}
\author{Alexandre Lewkowicz \\ Maxence de Brouchoven de Bergeyck}

\begin{document}
\maketitle

\section{Projet}
Soit $A =
\begin{pmatrix}
x & y \\
z & t
\end{pmatrix}
$ une matrice quelconce à coefficient dans $\mathbb{R}$.
On souhaite trouver les matrices $A$ tel que:
$$\forall k \in \mathbb{R},
X = \exp(kA) \land  X \in SDP.$$
Cela donne des contraintes sur les valeurs de $(x, y, z, t)$, que l'on pourra
ensuite visualiser en fonction du temps $t$.

\section{Solution simple}
Si A est symétrique, alors $\forall t \in \mathbb{R}, tA$ l'est aussi.
De plus ses valeurs propres sont réelles. La matrice $\exp(tA)$ est
clairement symétrique et ses valeurs propres sont les exponentielles de celles
de $tA$, donc sont strictement positives. On a donc bien $\exp(tA) \in SDP$

\section{Developement de l'exponentielle}
Au voisinnage de 0 on a:
$$
\begin{array}{rcr}
\exp(kA) & = & \mathbb{I} + kA + o(k) \\
         & = & \mathbb{I} + \begin{pmatrix}
                                kx & ky \\
                                kz & kt
                            \end{pmatrix} + o(k) \\
         & = & \begin{pmatrix}
                   1 + kx & ky \\
                   kz & 1 + kt
               \end{pmatrix} + o(k)
\end{array}
$$

\section{Forme quadratique positive}
On veut que $\exp(kA)$ soit semie definie positive, donc il faut que $\forall x
\ne 0$:
$$
\begin{array}{rcr}
x^T\exp(kA)x & > & 0 \\

\begin{pmatrix} a & b \end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    1 + kx & ky \\
    kz & 1 + kt
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} a \\ b \end{pmatrix} & > & 0 \\

\begin{pmatrix}
    a + akx + bkz & aky + b + bkt
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} a \\ b \end{pmatrix} & > & 0 \\

    a^2 + a^2kx + abkz + abky + b^2 + b^2kt
 & > & 0 \\

    a^2 \left(1 + kx\right) + ab\left(kz + ky \right) +
    b^2 \left( 1 + kt\right)
& > & 0 \\

k(a^2x + abz + aby + b^2t) + a^2 + b^2 & > & 0

\end{array}
$$


On pourra noter que:
$\mathbb{I} \in SDP$ ainsi $O \in \texttt{Lie}(SDP)$ car $\forall k \in
\mathbb{R}, \exp(kO) = \exp(O) = \mathbb{I}$.
Ceci vérifie bien notre système, car l'équation suivant:
$a^2 + b^2 > 0$, est toujours vérifiée.

Cependant, je ne trouve pas de critère pour $(x, y, z, t)$
pour résoudre cette équation, en effet
comme k peut être positif ou nul, ou trouvera toujours une valeur de k qui ne
satisfait pas ce système.

\subsection{Question}
Ceci est-il correcte?:\newline

Supposons on trouve des critères pour $A = (x, y, z, t)$
tel que pour k assez petit on a $\exp(kA) \in SDP$.
Donc:
$$
\begin{array}{cr}
 & \text{pour $k$ petit}, \quad kA \in \texttt{Lie}(SDP) \\
\implies & \forall \lambda \in \mathbb{R}, \lambda k A \in \texttt{Lie}(SDP) \\
\implies & \forall k \in \mathbb{R}, k A \in \texttt{Lie}(SDP)
\end{array}
$$

\section{Les valeurs propre positive}
Calcul des valeurs propres avec l'équation caractéristique (au voisinage de 0):
$$
\begin{array}{rcr}
\det(\exp(kX) - \lambda \mathbb{I}) & = & 0 \\
\det\left(\begin{pmatrix} kx + 1 - \lambda & ky \\
                    kz & kt + 1 - \lambda \end{pmatrix}
                    + o(k) \right) & = & 0 \\

(kx + 1 - \lambda)(kt + 1 -\lambda) - k^2zy & = & 0 \\
k^2xt + kx - \lambda kx + kt + 1 -\lambda - (\lambda kt + \lambda + \lambda^2) -
k^2zy & = & 0 \\
k^2(xt - zy) + k(x-\lambda x + t - \lambda t) + (\lambda - 1)^2 & = & 0
\end{array}
$$

\subsection{Question}
Cette solution est-elle juste? : \newline

On prend les solutions avec une racine double donc:
$$\lambda_1 = \lambda_2 = 1 \implies xt - zy = 0$$
D'autan plus, je ne suis pas sûr qu'une solution comme:
$x = \frac{1}{t}$ et $z = y = 1$ respecte l'équation posé pour la forme
quadratique positive.


%\section{video}
%On effectue ensuite une vidéo avec (x, y, z) en fonction de
%t qui varie de 0 à l'infinie.

\end{document}
